
# Особенности некоторых протоколов стека TCP/IP

#### Многоуровневая архитектура

* Протокол уровня n - правила и соглашения, используемые в данном общении
* Архитектура сети - набор уровней и протоколов
* Стек протоколов - список протоколов, используемых системой, по одному протоколу на уровень
* Службаописывает интерфейсмежду двумя уровнями и определяет набор операций, которые более низкий уровень предоставляет более высокому



#### OSI (Open System Interconnection) ISO (International Organization for Standardization)

* Физический уровень - передача необработанных битов в естественной (воздух, вода) или искусственной (витая пара, оптоволокно) среде
* Передача данных - передача кадров (фреймов) между двумя соседними узлами сети
* Сетевой уровень - доставка данных между любыми двумя узлами в сети с произвольной топологией (маршрутизация)
* Транспортный уровень - передача данных между любыми двумя узлами с требуемым уровнем надежности
* Сеансовый уровень - установление связи (сеанса) между процессами на различных компьютерах и передача данных
* Уровень представления - внешнее представление данных
* Прикладной уровень - набор разнообразных сетевых сервисов, предоставляемых конечным пользователям и приложениям (SMTP, HTTP, FTP, SMB)



#### TCP/IP (Transmission Control Protocol/Internet Protocol)

* Официальные стандарты RFC(Request for Comment) и IEEE(Institute of Electrical and Electronics Engineers):
  * HTTP (HyperTextTransfer Protocol) - RFC1945, RFC2616, RFC7231
  * FTP (File Transfer Protocol) - RFC959
  * SMTP (Simple Mail Transfer Protocol) - RFC5321
  * TCP (Transmission Control Protocol) - RFC793
  * UDP (User Dataram Protocol) -RFC768
  * IP (Internet Protocol) - RFC791
  * ICMP (Internet Control Message Protocol) - RFC792
  * Ethernet - семейство технологийIEEE 802.3(802.3ab – Gigabit Ethernet, UTP-Cat.5)
  * Wi-Fi - стандарты IEEE 802.11 (802.11n –Wi-Fi в диапазонах 2,4 и 5 GHz)



#### IP-протокол (IPv4), RFC791

* ICANN (Internet Corporation for Assigned Names and Numbers)
* /16 - длина префикса
  * 65534 свободных адресов: 128.208.0.1 - 128.208.255.254
* /17 - длина префикса
  * 32766 свободных адресов: 128.208.128.1 - 128.208.255.254.



#### ICMP (Internet Control Message Protocol)

| Тип сообщения                                                                                           | Описание                                                  |
|---------------------------------------------------------------------------------------------------------|-----------------------------------------------------------|
| 3. Destination Unreachable (адресатнедоступен)                                                          | Пакет не может быть доставлен                             |
| 5. Redirect (переадресовать)                                                                            | Посылается узлу, неверно адресовавшему пакет              |
| 8. Echo / 0. Echo Reply (запросотклика/отклик)                                                          | Проверитьдоступность хоста (ping)                         |
| 9. Router Advertisement / 10. Router Solicitation (объявление маршрутизатора / запрос к маршрутизатору) | Найти близлежащий маршрутизатор                           |
| 11.Time Exceeded (время истекло)                                                                        | Время жизни пакета упало до нуля (tracert)                |
| 12. Parameter Problem (проблема с параметром)                                                           | Неверное поле заголовка                                   |
| 13. Timestamp / 14. Timestamp Reply (запрос временного штампа / ответ)                                  | То же, что и проверка доступности, но с временным штампом |

* www.iana.org/assignments/icmp-parameters



#### MTU (Maximum Transmission Unit)

* MTU (Maximum Transmission Unit) - максимальный размер полезного блока (байт)
* FDDI - 4096
* Ethernet - 1500
* 802.11 - 2272
* IP - 65515 (RFC791 - все узлы должны быть готовы к приему пакетов в 576 байт)



#### Нумерация портов

* Internet Assigned Numbers Authority (IANA) - Администрация адресного пространства Интернет
* 1 - 1023 (well-known ports) - зарезервированы стандартными сервисами:
  * 20, 21 - FTP (передача файлов)
  * 22 - SSH (дистанционный вход в систему, замена Telnet)
  * 23 - Telnet (дистанционный вход в систему)
  * 25 - SMTP (электронная почта)
  * 80 - HTTP (World Wide Web)
  * 110 - POP-3 (удаленный доступ к электронной почте)
  * 143 - IMAP (удаленный доступ к электронной почте)
  * 443 - HTTPS (защита от угроз, HTPP через SSL/TLS)
  * 543 - RTSP (контроль воспроизведения мультимедиа)
  * 631 - IPP (коллективное использование принтера)
* 1024 - 49151 - можно зарегистрировать (или уже зарегистрированы) через IANA
* 49152 - 65535 - динамические (временные) или частные порты, не регистрируются IANA



